\chapter{Einführung} \label{sec:Einfuehrung}



\section{Grundlegendes} \label{sec:Grundlegendes}



\subsection{Betreuender Professor}
%===========================================
Hochschule Harz \\
Prof. Dr. Sigurd Günther \\
Friedrichstr. 57- 59 \\
38855 Wernigerode \\
sguenther@hs-harz.de
%===========================================
\subsection{Studenten}
%===========================================		
\begin{tabular}{rrr}
	Remo Griesch							& Stefan Forstner 				& Philipp Schneider 				\\
	E.Thälmannstr.248					&	Strasse der Jugend 22  	& Kastanienring 16				\\
	06528 Blankenheim					&	04880 Dommitsch					& 04316 Leipzig							\\[0.4cm]
	Romeodied@gmx.de					&	fossiossi@web.de				& provirent@phil-schneider.de \\
	
	
	
\end{tabular}		
			
\subsection{Kapitelarbeit} \label{sec:Kapitel}

\subsubsection{Remo Griesch}
\ref{sec:tech-Entwicklungsumgebung} \vpagerefrange{sec:tech-Entwicklungsumgebung}{sec:tech-Entwicklungsumgebung-ende};

\ref{sec:tech-Benutzerschnittstellen} \vpagerefrange{sec:tech-Benutzerschnittstellen}{sec:tech-Benutzerschnittstellen-ende};

%\ref{sec:impl-Entwicklungsumgebung}  \vpagerefrange{sec:impl-Entwicklungsumgebung}{sec:impl-Entwicklungsumgebung-ende};

\ref{sec:impl-Benutzerschnittstellen}  \vpagerefrange{sec:impl-Benutzerschnittstellen}{sec:impl-Benutzerschnittstellen-ende}

\subsubsection{Stefan Forstner}
\ref{sec:tech-WebAnwendungen} \vpagerefrange{sec:tech-WebAnwendungen}{sec:tech-WebAnwendungen-ende};

\ref{sec:tech-Persistenzschichten}  \vpagerefrange{sec:tech-Persistenzschichten}{sec:tech-Persistenzschichten-ende};

\ref{sec:impl-WebAnwendungen} \vpagerefrange{sec:impl-WebAnwendungen}{sec:impl-WebAnwendungen-ende};

\ref{sec:impl-Persistenzschichten}  \vpagerefrange{sec:impl-Persistenzschichten}{sec:impl-Persistenzschichten-ende}

\subsubsection{Philipp Schneider}
\ref{sec:Einfuehrung} \vpagerefrange{sec:Einfuehrung}{sec:Einfuehrung-ende};

\ref{sec:KonzepteundAufbau} \vpagerefrange{sec:KonzepteundAufbau}{sec:KonzepteundAufbau-ende};

\ref{sec:tech-Versionsverwaltung}  \vpagerefrange{sec:tech-Versionsverwaltung}{sec:tech-Versionsverwaltung-ende};

\ref{sec:impl-Versionsverwaltung}  \vpagerefrange{sec:impl-Versionsverwaltung}{sec:impl-Versionsverwaltung-ende}

\newpage
\section{Dokumentationsbeschreibung} \label{sec:Dokumentationsbeschreibung}
Im ersten Kapitel soll die Frage geklärt werden, wie es zu diesem Projekt kam. Dabei sollen erste Ideen zu diesem Projekt erläutert und die Zielsetzung und die möglichen Einsatzbereiche beschrieben werden.
Im zweiten Kapitel wird der Aufbau der Software mit den einzelnen Modulen beschrieben werden. Dabei sollen sowohl Ideen, Visionen und realisierbare Aufgaben detalliert erläutert werden. zum Schluss dieses Kapitels...


Konzepte und Aufbau\\
-Aufbau des Projektes\\
-geplante Module und Versionen\\

Technologien\\
-Versionsverwaltung (CVS,SVN)\\

Implementierung mit Subversion als Versionsverwaltung\\


\textbf{\emph{Hier muss eine Beschreibung der anderen Abschnitte erfolgen.}}





















\section{Motivation} \label{sec:Motivation}
Im Rahmen des Studiums an der Fachhochschule Harz in Wernigerode muss jeder Student des Studiengangs Kommunikationsinformatik eine Projektarbeit abgeben. Dies bedeutet, daß der Student eine Aufgabe (meist Programmieraufgabe) alleine oder in einem kleinen Team bewältigen muss. Die Professoren der Hochschule bieten dabei viele interessante Projektarbeiten an, sind jedoch auf offen für eigene Vorschläge der Studenten.\\
Da schon in den Teamprojekten\footnote{Auch das Teamprojekt ist Bestandteil des Studiums. Beim Teamprojekt müßen mehrere Studenten (7-15) gemeinsam eine Programmieraufgabe umsetzen.} \emph{Labmin}\footnote{\url{http://labmin.de.vu}} und \emph{German Team Sony Aibo}\footnote{\url{http://www.der-baer.com/projects.htm}} eine interessante Aufgabe von den Studenten gelöst wurde, sollte das dort erlernte Wissen vertieft und weiter ausgebaut werden.


\section{Ideen zur Projektarbeit} \label{sec:Ideen}
\subsection{Tippspiel}\label{sec:Tippspiel}
Die erste Idee dieser Projektarbeit war die Umsetzung eines Tippspiels in Java, passend zu den damaligen Fussball-Europameisterschaft in Portugal. Diese Idee wurde im JavaMagazin\footnote{\citep{Frotscher2004}\citep{Frotscher2004a}\citep{Frotscher2004b}} in mehreren Ausgaben aufgegriffen und verschiedene Ansatzmöglichkeiten diskutiert. Die Idee unseres Tippspiel war dabei eine Webanwendung mit Datenbankanbindung. Nutzer dieses Systems sollten sich in verschiedenen Tippgemeinschaften, mit je einem Tippgemeinschaftverwalter, zusammen tun und gemeinsam die EM 2004 tippen. Das Tippspiel sollte jedoch nicht nur auf die EM 2004 zugeschnitten sein, sondern auch für andere Fußballereignisse tauglich sein. Zusätzlich kam von unserer Seite die Idee, eine Webanwendung zur Verwaltung der Bundesligaergebnisse. Ein Tippspiel System sollte dann auf diese Daten zurückgreifen und so ein Bundesligatippspiel darstellen können.\\
Dieser Gedanke wurde jedoch aus verschiedenen Gründen verworfen. Zum einen war es nicht unsere Idee, sondern die des Javamagazin's und zum anderen wussten wir nicht sofort was bei diesem System alles zu realisieren war. Die grobe Funktionsweise war allen klar, jedoch fehlte bei diesem System das gewisse etwas. 
%===========================================
\subsection{Videosoftware} \label{sec:Videosoftware}
Da jeder von uns schon einmal ein Video in einer Videothek ausgeliehen, kam uns der Gedanke einer Onlinevideothek. Solche Videotheken gibt es mittlerweile schon wie bspw. Amango\footnote{\url{http://www.amango.de}}, Netleih\footnote{\url{http://www.netleih.de}},  Invdeo\footnote{\url{http://www.invdeo.de/}} und Verleihshop \footnote{\url{http://www.verleihshop.de}}. Bei genauer Betrachtung dieser Onlinevideotheken, fragten wir uns wie solch eine Videothek technisch funktioniert. Da wir gerade auf der Suche nach einem idealen Projekt waren, hatten wir damit eins gefunden.\\
Es solle versucht werden eine Online-Videothek mit entsprechenden Modulen zu realisieren.



\section{Zielsetzung und Einsatzbereich} \label{sec:Zielsetzung}
\textbf{Muss noch überarbeitet und zusammengefasst werden}\\
Zielsetzung dieses Projektes ist dabei Erfahrung mit verschiedenen neuen Technologien zu sammeln und selbständig an einem Projekt zu arbeiten. Sowohl die eigene Gedanken, Ideen, Planung und auch Realisierung dieses Projektes sollten uns auf eine spätere Eigenverantwortung im Berufsleben vorbereiten. Das Projekt sollte dabei keine vollständige und fehlerfreie Implementierung darstellen. Uns war bewußt, dass wir nur einen einfachen Prototypen einzelner Module realisieren könnten.\\
Diese Software ist sowohl für kleine als auch für grosse Unternehmen gedacht. Dabei ist es unwichtig, ob es sich um eine reine OnlineVideothek oder um eine richtige Videothek, die jetzt auch per Versand ihre Videos verleihen möchte, handelt. Durch weitere Module kann die Software so erweitert werden, dass die Software auch für eine richtige Videothek geeignet ist. 
%===========================================



\label{sec:Einfuehrung-ende}