\section{Datenbank}
Zum Einsatz soll eine OpenSource Datenbank kommen. Gedanken an eine kommerzielle Datenbank kam aus Gründen der Lizenzkosten nicht auf. \\
Zu Auswahl standen mehrere OpenSource Datenbanken. MySql \footnote{\url{http://dev.mysql.com/downloads/mysql/4.0.html}}, SAP DB \footnote{\url{http://dev.mysql.com/downloads/maxdb/7.5.00.html}} , HSQL DB \footnote{\url{http://hsqldb.sourceforge.net}} und Firebird \footnote{\url{http://firebird.sourceforge.net}}.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{MySql}
				\begin{itemize}
					\renewcommand{\labelitemii}{+}
					\item sehr verbreitet
					\item einige Erfahrung
					\item gut Dokumentiert \& große Community
					\item 
				\end{itemize}
				
				\begin{itemize}
					\item schlechtes Lizenzmodell
					\item zu bekannt
					\item keine Trigger
					\item meist nur im privat bzw. klein Unternehmer Einsatz
				\end{itemize}
				
			\item \textbf{SAP DB}
				\begin{itemize}
					\renewcommand{\labelitemii}{+}				
					\item 
					\item Datenbank seit mehreren Jahren bei SAP im Einsatz
				\end{itemize}
				
				\begin{itemize}
					\item schlechte Skalierbarkeit, da der Datenbank Speicherbereich im Vorfeld festgelegt werden muss
					\item schlechte Erfahrung
				\end{itemize}
				
			\item \textbf{HSQLDB}
				\begin{itemize}
					\renewcommand{\labelitemii}{+}				
					\item reine JavaDatenbank
					\item sehr klein
					\item kann als reine Speicher Datenbank verwendet werden (Daten nur im Arbeitsspeicher)
					\item kann als Applikations Datenbank verwendet werden (nur eine Applikation benutzt die Datenbank)
				\end{itemize}
				
				\begin{itemize}
					\item nicht für große Applikationen geeignet
					\item 
				\end{itemize}			

			\item \textbf{Firebird}
				\begin{itemize}
					\renewcommand{\labelitemii}{+}				
					\item geringe Erfahrung durch Studium
					\item sehr klein
					\item gute grafische Tools
					\item Original Sourcen kommen von Borland
					\item Interbase Datenbank seit mehreren Jahren im Professionelle einsatz
				\end{itemize}
				
				\begin{itemize}
					\item schlechtes Lizenzmodell
					\item 
				\end{itemize}
		
		\end{itemize}
		
Wir haben uns für die Firebird Datenbank entschieden, da es keine wirkliche Konkurrenz im Open Source Bereich gibt.\\
HSQL scheidet schon aus, weil es nicht für grosse Datenmengen geeignet ist. Bei der SAP DB muss der benötigte Speicherplatz der Datenbank vorher bekannt sein, was bei unserem Projekt nicht der Fall ist. MYSQL unterstützt keine Triggers und ist zu bekannt, d.h. MySql kann und sollte jeder Informatiker kennen und benutzt haben. \\
Firebird ist für uns relativ neu und die Erfahrungen die wir in der Vorlesung "`Datenmanagment 2"' bekommen haben, war sehr positiv. Da diese Datenbank ursprünglich von Borland kommt, ist diese Datenbank auch nicht so neu, wie viele Denken.\\
Es soll aber schon am Anfang des Projektes bedacht werden, dass die Datenbank zu einem späteren Zeitpunkt eventuell mit einer professionelle Datenbank\footnote{z.B. DB2 von IBM} ausgetauscht werden könnte. Deswegen muss schon am Anfang eine hohe Abstraktionsebene vorhanden sein, so dass eventuelle Datenbankspezifische Elemente (Klassen) sehr einfach ausgetauscht werden können.
	