\chapter{Fazit} \label{sec:Fazit}
Mit Hilfe dieses Projektes wurde bei allen Projektmitglieder Erfahrungen im Bereich Softwareplanung und Softwareentwicklung gesammelt. Bei diesem Projekt wurde eine eigenständige Idee in die Realität umgesetzt, wobei alle Projektmitglieder dabei intensiv und mit viel Interesse an einer möglichst guten Realisierung mitarbeiteten.\\

Technologisch gesehen haben sich die Projektmitglieder in Themengebiete gewagt, die ihnen bis dahin zum Teil relativ fremd waren. So wurden im Bereich vom objektrelationalen Mapping überhaupt die ersten Erfahrungen gesammelt. Dazu wurde die Erkenntnis gewonnen, dass Hibernate ein sehr vorteilhaftes und umfassendes Werkzeug ist, um die Persistenzschicht von der Businessschicht unabhängig zu gestalten.\\
So wurde erreicht, dass diese Persistenzschicht vollständig implementiert werden konnte und für den Zugriff aus dem Kundenmodul und dem Verwaltungsmodul zur Verfügung steht.\\

Weiterhin ist festzustellen, dass die Implementierung des Projekts noch nicht abgeschlossen ist, so dass z.B. noch grundlegende Funktionalitäten des Kundenmoduls umgesetzt werden müssen. Trotzdem konnte und kann hier die Verwendung des Webframeworks Apache Struts dazu beitragen, dass mit relativ wenig Aufwand und Entwicklungszeit die Entwicklung einer 3-schichtigen Webanwendung ermöglicht wird. Dies hat den Vorteil, dass Design, Businesslogik und Daten von einander getrennt dargestellt und umgesetzt werden konnten.\\




Durch die Verwendung von Subversion als Versionsverwaltung wurde der Umgang mit einer neuen Technologie schnell zur Gewohnheit. Dadurch ist es für die Projektmitglieder zum Alltag geworden, Änderungen sofort für alle zu speichern und mit aussagekräftigen Kommentaren zu versehen. Durch die netzwerksparende Übertragung von Daten, war auch der Einsatz von Modems möglich. Durch den  automatischen Versand von Emails wurden andere Projektmitglieder schnell und kompakt über Änderungen informiert. Die installation auf einem Windowstestrechner mit einer gesicherter HTTPS-Verbindung gestaltete sich als unkompliziert, wie die Installation einer gesicherten ssh+svn Verbindung auf einem Fedore Core 3 Linux Rechner, dank gut beschriebener Anleitungen.\\

Aufgrund der SWT-Bibliothek konnte eine einfach zu bedienende Benutzeroberfläche erstellt werden, mit der alle notwendigen Objekte für eine Online-Videothek einfach editiert und erstellt werden können. Aufgrund der verwendeten Reiter für jedes Untermenü kann schnell zwischen den einzelnen Menüs umgeschaltet und Veränderungen vorgenommen werden. Die verschiedenen Dialogfenster erleichtern die Eingabe für den Benutzer und zugleich die Bearbeitung im Quellcode.\\

Dieses Projekt könnte auch als Grundlage für andere Studentenprojekte dienen. Dabei müßen die Studenten sich nicht in dieses spezielle Projekt einarbeiten, sondern können ein selbständiges Modul entwickeln. So könnten Studenten bspw. ein Suchmodul mit Apache Lucence entwickeln oder ein Barcodemodul zur Verarbeitung von Barcodes entwickeln. Weiterhin könnte ein Modul zur Erstellung von Rechnungen oder anderen Reports mit Eclipse Birt erstellt werden, ein Modul zur Verwaltung der Standorte/Lagerorte der DVD's oder ein Modul zur Berechnung der kürzesten Wegstrecke bei der Zusammenstellung einer bzw. mehrerer Bestellungen. Jedes dieser Module könnte dann mit geringen Aufwand in die Online-Videothek integriert werden.


